\chapter*{Abstract}

The advent of next generation sequencing methods has revolutionized the field of
molecular biology in the past few years. Following this theme, we will discuss
the usage of \rnaseq{} methods in order to understand how the final portion of
genetic code of a gene's exon affects the transcription speed of that same exon.
We will describe the several components of the information system that will be
developed to address this problem. A literature review will be presented, for
both the areas of transcriptome assembly and data mining, addressing the most
relevant concepts regarding our particular problem. Lastly, we will provide an
estimated work plan for the project development and describe the methods that
will be used for validating the project's results.

\chapter*{Resumo}

\begin{otherlanguage}{portuguese}
O advento das técnicas de sequenciação de nova geração revolucionou o campo da
biologia molecular nos últimos anos. Seguindo este tema, vamos discutir o uso de
métodos de \textit{\rnaseq{}} para perceber de que forma a porção final do
código genético do exão de um gene afeta a velocidade a velocidade de
transcrição desse mesmo exão. Vamos descrever os vários componentes do sistema
de informação que vai ser desenvolvido para endereçar este problema. Será
apresentada a revisão da literatura, nas áreas de assemblagem de \textit{RNA} e
\textit{data mining}, endereçando os conceitos mais relevantes relativamente ao
nosso problema particular. Por fim, vamos apresentar uma estimativa para o plano
de trabalho para o desenvolvimento do projeto e descrever os métodos que serão
usados para a validação dos resultados do projeto.
\end{otherlanguage}
